\Section{Проверки гипотез}{Антон Ермилов}

\Subsection{Постановка задачи}

Напомним формулировку задачи проверки гипотез в самом простом ее случае.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P_{\theta}$~--- произвольная выборка, распределение которой зависит от параметра $\theta \in \Theta$.
	
	Положим, что параметрическое множество $\Theta$ представимо как $\Theta = \Theta_0 \sqcup \Theta_1$.
	
	Тогда гипотезами $H_0$ и $H_1$ формально называются утверждения о том, какому из множеств $\Theta_0$ и $\Theta_1$ принадлежит наш параметр $\theta$.
	
	При этом обычно гипотезу $H_0$ называют основной (или нулевой), а гипотезу $H_1$~--- альтернативной.
	
	Соответственно наша задача заключается в том, чтобы на основе выборки понять, какую из двух гипотез следует принять, а какую~--- отвергнуть.
\end{definition}

\vspace*{3pt}
Поскольку мы изначально не знаем, в каком из множеств $\Theta_0$ и $\Theta_1$ лежит параметр $\theta$, принимая какую-то из гипотез мы можем как угадать, так и ошибиться. Таким образом, можем определить четыре следующих варианта исхода событий:

\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		& принять $H_0$ & принять $H_1$\\ \hline
		верна $H_0$ & $\checkmark$ &ошибка I рода\\ \hline
		верна $H_1$ & ошибка II рода & $\checkmark$
	\end{tabular}
\end{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}

Все, что нам теперь хочется~--- научиться принимать одну из гипотез некоторым ``оптимальным'' образом.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P_{\theta}$~--- произвольная выборка, $\theta \in \Theta$
	
	И пусть выдвинуты гипотезы $H_0 : \, \theta \in \Theta_0$ и $H_1 : \, \theta \in \Theta_1$, где $\Theta = \Theta_0 \sqcup \Theta_1$.
	
	Тогда критерием $\phi : \mathcal{X}^n \to [0, 1]$ называется такая функция, которая по выборке $\mathbf{X}$ выдает нам вероятность отвергнуть гипотезу $H_0$.
	
	На основе этого критерия мы и будем в дальнейшем выбирать, какую из гипотез следует принять.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Подразумевается, что если критерий $\phi$ для нашей выборки выдает 0 или 1, то мы однозначно выбираем одну из двух гипотез. В противном же случае нам потребуется провести некоторый независимый эксперимент и принять решение на основе него. 
	
	К примеру, в таком случае можно подкинуть ``кривую монетку'', одно из значений которой выпадает с вероятностью $\phi(\mathbf{X})$.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Также можно заметить, что вероятности ошибок выражаются следующим образом:
	$$\P(\text{ошибка I рода}) = \E_0 \phi(\mathbf{X}), \;\;\; \P(\text{ошибка II рода}) = \E_1(1 - \phi(\mathbf{X}))$$
\end{remark}

\vspace*{3pt}
Опишем теперь подробно возможную постановку нашей задачи.

\begin{problem}
	\slashns

	Пусть нам задано некоторое число $\alpha \in (0, 1)$.
	
	Тогда для заданного значения (уровня) $\alpha$ требуется построить критерий $\phi$, т.ч.
	
	1) $\P(\text{ошибка I рода}) \le \alpha$
	
	2) $\P(\text{ошибка II рода}) \to \min$
	
	Мощность такого критерия при этом определяется как $1 - \P(\text{ошибка II рода})$.
\end{problem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Как следствие из предыдущего замечания, можем получить альтернативное выражение для мощности критерия:
	$$\text{Мощность критерия} = \E_1 \phi(\mathbf{X})$$
\end{remark}

\vspace*{3pt}
Рассмотрим пару примеров, чтобы лучше разобраться в том, как вообще могут быть устроены критерии. Ограничимся при этом нахождением каких-нибудь критериев уровня $\alpha$, не задумываясь об их мощности.

\begin{examples}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \N(\theta, \sigma^2)$~--- выборка из нормального распределения, $\sigma^2$ известна.
		
		Определим следующие гипотезы:	
		$$H_0 : \, \theta = \theta_0, \;\;\;\; H_1 : \theta \ne \theta_0$$
		
		Заметим, что если верна гипотеза $H_0$, то по лемме Фишера выполняется условие:
		$$Y := \sqrt{n} \dfrac{\overline{X} - \theta_0}{\sigma} \sim \N(0, 1)$$
		
		Научимся на основе этого знания строить критерий уровня $\alpha$. Для этого воспользуемся тем же ``трюком'', что и при построении доверительных интервалов:
		$$\alpha = \P(\abs{Y} > z_{\alpha}) = 2(1 - \Phi(z_{\alpha})) \implies z_{\alpha} := \Phi^{-1}\left(1 - \frac{\alpha}{2}\right)$$
		
		Отсюда построим и сам критерий:
		$$\phi(\mathbf{X}) := \begin{cases} 1, & \sqrt{n} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta_0}}{\sigma} > z_{\alpha}\vspace*{5pt}\\
		0, & \sqrt{n} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta_0}}{\sigma} \le z_{\alpha}
		\end{cases}$$
		
		Заметим, что мы выбирали $z_{\alpha}$ таким образом, что $\P\left(\sqrt{n} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta_0}}{\sigma} > z_{\alpha}\right) \le \alpha$.
		
		Следовательно, вероятность ошибки первого рода (т.е. ошибки в случае, когда распределение выборки зависит от $\theta_0$) точно будет не больше, чем $\alpha$.
		
		С мощностью же этого критерия мы разберемся чуть позднее.
		
		\item Пусть в условии предыдущего примера нам неизвестна дисперсия $\sigma^2$.
		
		Тогда мы снова можем воспользоваться леммой Фишера, оценивая $\sigma^2$ с помощью выборочной дисперсии, и получить следующий вариант критерия:
		$$\phi(\mathbf{X}) := \begin{cases} 1, & \sqrt{n-1} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta_0}}{S} > z_{\alpha}\vspace*{5pt}\\
		0, & \sqrt{n-1} \dfrac{\abs{\overline{X} - \theta_0}}{S} \le z_{\alpha}
		\end{cases}, \text{ где } z_{\alpha} := \F^{-1}_{T_{n-1}}\left(1 - \frac{\alpha}{2} \right)$$
	\end{enumerate}
\end{examples}

\Subsection{Наиболее мощные критерии}

Обычно нам хочется не только ограничить вероятность ошибки первого рода, но при прочих равных еще и минимизировать вероятность ошибки второго рода. 

Чтобы справиться с этой задачей, попробуем рассмотреть еще более простой вариант ее постановки и понять, как в таком случае будет устроен критерий.

\begin{remark}
	\slashns
	
	Если гипотеза предполагает лишь одно распределение, то она называется простой, иначе~--- сложной.
\end{remark}

\begin{lemma}[Neyman, Pearson]
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P$~--- произвольная выборка из некоторого распределения.
	
	И пусть мы рассматриваем простые гипотезы, которые имеют вид $H_0 : \, \P = \P_0$ и $H_1 : \, \P = \P_1$.
	
	Положим $f_0$ и $f_1$~--- плотности $\P_0$ и $\P_1$ относительно некоторой меры $\mu$, и рассмотрим семейство критериев следующего вида:
	\begin{equation}
	\phi(\mathbf{X}) := \begin{cases}
	1, & f_1(\mathbf{X}) >  k\cdot f_0(\mathbf{X})\\
	p(k), & f_1(\mathbf{X}) = k \cdot f_0(\mathbf{X})\\
	0, & f_1(\mathbf{X}) < k \cdot f_0(\mathbf{X})
	\end{cases},
	\label{eq:neyman_pearson}\tag{$\ast$}
	\end{equation}
	$$\text{где } p(k) = \begin{cases}
	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;0, & \P\Big(f_1(\mathbf{X}) = k \cdot f_0(\mathbf{X})\Big) = 0\vspace*{3pt}\\
	\dfrac{\alpha_0 - \alpha(k)}{\alpha(k - 0) - \alpha(k)}, &  \P\Big(f_1(\mathbf{X}) = k \cdot f_0(\mathbf{X})\Big) >0\vspace*{3pt}
	\end{cases},$$
	$$\alpha_0 \in (0, 1), \;\; \alpha(k) = \P_0\Big(f_1(\mathbf{X}) > k \cdot f_0(\mathbf{X})\Big)$$
	
	Тогда верны следующие утверждения:
	
	1) $\forall \, \alpha_0 \in (0, 1)$ существует критерий уровня ровно $\alpha_0$ вида ($\ast$)
	
	2) Этот критерий~--- наиболее мощный среди всех критериев уровня $\le \alpha_0$
	
	3) Любой наиболее мощный критерий уровня $\alpha_0$ имеет вид ($\ast$) с точностью до значений критерия при $f_1(\mathbf{X}) = k \cdot f_2(\mathbf{X})$
	
	\begin{proof}
		\slashn
		
		\begin{enumerate}
		
		\item Посмотрим внимательнее на функцию $\alpha(k)$, которая как раз соответствует вероятности ошибки первого рода и определяет уровень критерия.
		
		Эта функция не возрастает и непрерывна справа, причем $\alpha(-\infty) = 1$ и $\alpha(+\infty) = 0$.
		
		А тогда возможны две ситуации.
		
		В первом случае существует такое $k$, при котором $\alpha(k) = \alpha_0$. 
		
		В данной ситуации по непрерывности справа получаем, что $\P(f_1(\mathbf{X}) = k \cdot f_0(\mathbf{X})) = 0$. А тогда сам критерий имеет вид:
		$$\phi(\mathbf{X}) := \begin{cases}
		1, & f_1(\mathbf{X}) >  k \cdot f_0(\mathbf{X})\\
		0, & f_1(\mathbf{X}) < k \cdot f_0(\mathbf{X})
		\end{cases}$$
		
		Иначе в силу непрерывности справа найдется такое $k$, что $\alpha(k - 0) \ge \alpha_0 > \alpha(k)$. 
		
		Поймем, что в данном случае критерий будет иметь в точности вид ($\ast$).
		
		Действительно, посчитаем вероятность ошибки первого рода.
		$$\E_0 \phi = \P_0\Big(f_1(\mathbf{X}) > k \cdot f_0(\mathbf{X}) \Big) + \P_0\Big(f_1(\mathbf{X}) = k \cdot f_0(\mathbf{X}) \Big) \cdot \dfrac{\alpha_0 - \alpha(k)}{\alpha(k - 0) - \alpha(k)} =$$
		$$= \alpha(k) + \big(\alpha(k-0) - \alpha(k)\big) \cdot \dfrac{\alpha_0 - \alpha_k}{\alpha(k-0)-\alpha(k)} = \alpha(k) + \big(\alpha_0 - \alpha(k)\big) = \alpha_0$$
		
		\item
		Рассмотрим какой-нибудь другой критерий $\tilde{\phi}$, т.ч. $\tilde{\alpha}_0 = \E_0 \tilde{\phi} \le \alpha_0$. Покажем, что этот критерий не мощнее, т.е.
		$$\E_1 \phi\ge \E_1 \tilde{\phi}$$
		
		Действительно:
		$$\E_1(\phi - \tilde{\phi}) \ge \E_1(\phi - \tilde{\phi}) - k \cdot \E_0 (\phi - \tilde{\phi}) = \int[\mathcal{X}^n] (\phi - \tilde{\phi}) \big(f_1(x) - k f_0(x)\big) \, d\mu \; \textcolor{red}{\ge} \; 0$$
		
		Поймем последнее неравенство. Для этого рассмотрим три случая:
		
		1) $f_1(x) > k \cdot f_0(x) \implies \phi = 1 \implies \phi - \tilde{\phi} \ge 0 \implies (\phi - \tilde{\phi}) \big(f_1(x) - k \cdot f_0(x) \big) \ge 0$
		
		2) $f_1(x) = k \cdot f_0(x) \implies f_1(x) - k \cdot f_0(x) = 0 \implies (\phi - \tilde{\phi}) \big(f_1(x) - k \cdot f_0(x) \big)  = 0$
		
		3) $f_1(x) < k \cdot f_0(x) \implies \phi = 0 \implies \phi - \tilde{\phi} \le 0 \implies (\phi - \tilde{\phi}) \big(f_1(x) - k \cdot f_0(x) \big) \ge 0$
		
		Получили, что во всех трех ситуациях подынтегральное выражение оказывается неотрицательным. А значит, и сам интеграл неотрицателен, что и требовалось.
		
		\item
		Пусть $\tilde{\phi}$~--- наиболее мощный критерий уровня $\le \alpha_0$.
		
		По доказанному выше мы тогда имеем:
		$$\E_1(\phi - \tilde{\phi}) \ge 0, \;\;\; \E_1(\phi - \tilde{\phi}) \ge 0 \implies \alpha_0 = \E_1 \phi = \E_1 \tilde{\phi}$$
		
		В частности, из того же второго пункта получаем, что:
		$$\int[\mathcal{X}^n] (\phi - \tilde{\phi}) \big(f_1(x) - k f_0(x)\big) \, d\mu = 0$$
		
		Поскольку подынтегральная функция неотрицательна, то 0 мы могли получить только в том случае, когда эта функция сама равна 0.
		
		А тогда получаем, что $\phi - \tilde{\phi} \equiv 0$ при $f_1(x) \ne k \cdot f_0(x)$, что и требовалось.
	\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{lemma}

Тем не менее, в реальной жизни нам довольно редко требуется делать выбор между простой гипотезой и простой альтернативой.

Поймем, что можно делать в случае, если альтернатива сложная.

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- выборка из распределения $\P_{\theta}$.
	
	И пусть для любой пары параметров $\theta_1$ и $\theta_2$ найдется такая функция $\psi_{\theta_1, \theta_2}$, что:
	$$\frac{f_{\theta_2}(\mathbf{X})}{f_{\theta_1}(\mathbf{X})} = \psi_{\theta_1, \theta_2}\Big(T(\mathbf{X})\Big),$$
	
	где $T(\mathbf{X})$~--- некоторая статистика, причем $\forall \, \theta_1 < \theta_2$ функция $ \psi_{\theta_1,\theta_2}$ возрастает и непрерывна.
	
	Научимся в таком случае различать следующие гипотезы:
	$$H_0 : \theta = \theta_0, \;\;\;\; H_1 : \theta > \theta_0$$
	
	А именно, рассмотрим произвольный параметр $\theta_1 > \theta_0$.
	
	Для проверки нулевой гипотезы хотелось бы получить критерий вида $\dfrac{f_{\theta_1}(\mathbf{X})}{f_{\theta_0}(\mathbf{X})} > k$. То есть:
	$$\dfrac{f_{\theta_1}(\mathbf{X})}{f_{\theta_0}(\mathbf{X})} > k \iff \psi_{\theta_0,\theta_1}\Big(T(\mathbf{X})\Big) > k \iff T(\mathbf{X}) > c$$
	
	Как и ранее, если данное условие выполняется, то первая гипотеза отвергается, иначе же принимается.
	
	А тогда если мы хотим получить критерий для уровня значимости $\alpha$, то $c$ следует выбирать таким образом, чтобы $\P_{\theta_0}\big(T(\mathbf{X}) > c\big) = \alpha$ (поскольку в случае нулевой гипотезы мы хотим ошибаться с вероятностью не больше $\alpha$).
	
	Отсюда видно, что $c$ зависит лишь от $\theta_0$ и $\alpha$ и никак не зависит от альтернативного значения параметра $\theta_1$. То есть получили критерий для тестирования простой гипотезы против сложной альтернативы (для описанной в условии ситуации).	
\end{statement}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Если же $\psi_{\theta_1, \theta_2}$ убывает при $\theta_1 < \theta_2$, то становится возможным проверять такие гипотезы:
	$$H_0 : \theta = \theta_0, \;\;\;\; H_1 : \theta < \theta_0$$
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Пусть есть выборка $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \N(\theta, \sigma^2)$, причем $\sigma^2$ известна.
	
	Протестируем следующие гипотезы:
	$$H_0 : \theta = \theta_0, \;\;\;\; H_1 : \theta = \theta_1 > \theta_0$$
	
	По лемме Неймана-Пирсона для построения критерия нам требуется рассмотреть отношение функций правдоподобия:
	$$\dfrac{f_1(\mathbf{X})}{f_0(\mathbf{X})} = \dfrac{\dfrac{1}{(2\pi)^{n/2} \sigma^n} \exp(-\dfrac1{2\sigma^2} \sum\limits_{k=1}^{n} (X_k - \theta_1)^2)}{\dfrac{1}{(2\pi)^{n/2} \sigma^n} \exp(-\dfrac1{2\sigma^2} \sum\limits_{k=1}^{n} (X_k - \theta_0)^2)} =  \exp\left(\dfrac{1}{2\sigma^2} \sum\limits_{k=1}^{n} \Big((X_k - \theta_0)^2 - (X_k - \theta_1)^2 \Big)  \right) =$$
	$$= \exp\left(\dfrac{\theta_1 - \theta_0}{2 \sigma^2} \sum\limits_{k=1}^{n} (2X_k - \theta_0 - \theta_1) \right) > k$$
	
	Таким образом, мы уже получили некоторую критическую область. Прологарифмируем теперь полученное выражение и получим иной вид для нашей критической области:
	$$\sum\limits_{k=1}^{n} (2X_k - \theta_0 - \theta_1) > \dfrac{2 \sigma^2 \ln k}{\theta_1 - \theta_0} = c \iff \overline{X} > \tilde{c}$$
	
	Здесь $c$ и $\tilde{c}$~--- некоторые константы, т.к. зависят только от заранее известных константных параметров.
	
	А тогда все, что нам теперь остается~--- по уровню зачимости $\alpha$ найти такое $\tilde{c}$, что полученное условие выполняется с вероятностью $\le \alpha$ (т.к. именно в таком случае мы отвергаем нулевую гипотезу и допускаем ошибку первого рода):
	$$\alpha = \P_{\theta_0}(\overline{X}> \tilde{c}) = \P_{\theta_0} \left(\sqrt{n} \dfrac{\overline{X} - \theta_0}{\sigma} > \sqrt{n} \dfrac{\tilde{c} - \theta_0}{\sigma} \right) = 1 - \Phi\left(\sqrt{n} \dfrac{\tilde{c} - \theta_0}{\sigma}\right) \implies \tilde{c} = \theta_0 + \dfrac{\sigma \Phi^{-1}(1-\alpha)}{\sqrt{n}}$$
	
	В частности, можем попробовать посчитать мощность нашего критерия:
	$$\P_{\theta_1}(\overline{X} > \tilde{c}) = \P_{\theta_1} \left(\sqrt{n} \dfrac{\overline{X} - \theta_1}{\sigma} > \sqrt{n} \dfrac{\tilde{c} - \theta_1}{\sigma} \right) = 1 - \Phi\left(\sqrt{n} \dfrac{\tilde{c} - \theta_1}{\sigma}\right) = $$
	$$ = 1 - \Phi\left(\sqrt{n} \dfrac{\tilde{c} - \theta_0}{\sigma} + \sqrt{n} \dfrac{\theta_0 - \theta_1}{\sigma}\right) = 1 - \Phi\left(\Phi^{-1}(1 - \alpha) + \sqrt{n} \dfrac{\theta_0 - \theta_1}{\sigma} \right) \overset{\theta_0 - \theta_1 < 0}{\underset{n \to \infty}{\to}} 1 - 0 = 1 $$
	
	То есть мы на самом деле получили критерий уровня $\alpha$, который при увеличении объема нашей выборки еще и сводит ошибки второго рода к нулю.
	
\end{example}